\section{Woche 3 - Vektoren}

\subsection{Zusammenfassung}
\subsubsection{Vektoren in der Zeichenebene}
In der Geometrie symbolisieren wir einen Vektor unter der Verwendung eines Pfeiles $\vv{a}$ dieser Vektor hat eine bestimmte Länge $a=||\vec{a}||$ manchmal auch $a=|\vv{a}|$ geschrieben. Dieser Vektor kann als Pfeil mit Richtung interpretiert werden.\newline
\newline
Es kann zusätzlich ein Anfangs und Endpunkt des Vektors verwendet werden.$\vv{PQ} = \vv{a}$\newline
[BILD]
\newline \newline
Ein Spezialfall ist des Vektors ist der Nullvektor $\vv{0}$ diesen Länge 0 ist, somit zeigt er in keine Richtung und Anfangs und Endpunkt stimmen auch überein.
\newline \newline
Dadurch, dass Vektoren durch Betrag und Richtung definiert werden, können diese beliebig parallel im raum verschoben werden.\newline
[BILD]
\newline \newline
Vektoren bleiben parallel wenn sie verschoben, verlängert, verkürzt oder umgekehrt werden.\newline
Sollten isch zwei Vektoren nur durch den Betrag und dadurch, dass einer in die umgekehrte Richtung zeigt nennt man diesen ``antiparallelen Vektor''.\newline
Ist der Betrag gleich jedoch das Vorzeichen nicht ist es ein ``Gegenvektor''.

\subsubsection{Vektor addition}
Die Parallelverschiebung tritt als Methode bei der Vektor addition auf.
\newline\newline
Hierzu wird der zweite Vektor parallel in den Endpunkt des ersten verschoben.\newline\newline
Die Differenz von zwei Vektoren ist die Vektorsumme des ersten mit dem Gegenvektor des zweiten Vektors.\newline
[BILD]

\subsubsection{Vektoren in einem 2D kartesischen koordinatensystem}
Das Koordinatensystem wird durch Einehitsvektoren mit dem Ursprung $0 = (0,0)$ und den Endpunkten $(0,1)$ bzw. $(1,0)$ beschrieben.
\newline \newline
Jeder Vektor $\vv{a}$ kann so verschoben werden, dass dessen Anfangspunkt im Ursprung legt, dadurch wird dieser zu einem ortsvektor.\newline
$\vv{a} = \vv{OP}$
\newline[BILD]
Die Längenmessung erfolgt mit dem Vergleichen des Einheitsvektors:\newline
$a\textsubscript{x} := ||\vv{a}||$ also $\vv{a}\textsubscript{x}= a\textsubscript{x}*\vv{e}\textsubscript{x}$\newline
$a\textsubscript{y} := ||\vv{a}||$ also $\vv{a}\textsubscript{y}= a\textsubscript{y}*\vv{e}\textsubscript{y}$
\newline \newline
Somit sind $a\textsubscript{x}$ und $a\textsubscript{y}$ die Vektorkomponenten von $\vv{a}$\newline
$\vv{a}=\begin{pmatrix}a\textsubscript{x} \\ a\textsubscript{x} \end{pmatrix}$;
$\vv{0}=\begin{pmatrix}0 \\ 0 \end{pmatrix}$;
$\vv{e}\textsubscript{x}=\begin{pmatrix}1 \\ 0 \end{pmatrix}$;
$\vv{e}\textsubscript{y}=\begin{pmatrix}0 \\ 1 \end{pmatrix}$;
\newline \newline
Die Vektorkoordinaten des Ortsvektors $\vv{a} = \vv{OP}$ können als Koordinaten des Punktes P bezeichnet werden.\newline
$P=(a\textsubscript{x}, a\textsubscript{y})$
\newline \newline
Somit sind folgende Dastellungen möglich:\newline
$(a\textsubscript{x}, a\textsubscript{y})$;
$\begin{pmatrix}a\textsubscript{x} \\ a\textsubscript{x} \end{pmatrix}$;
$\begin{bmatrix}a\textsubscript{x} \\ a\textsubscript{x} \end{bmatrix}$;
\newline \newline
Um die Länge eines Vektors zu erhalten betrachtet man das rechtwinklige Dreieck von $\vv{a}\textsubscript{x}$ und $\vv{a}\textsubscript{y}$, die Länge der Hypotenuse erhält man durch den ``Satz des Pythagoras'':\newline
$a=||\vv{a}|| = \sqrt{a\textsubscript{x}\textsuperscript{2}+a\textsubscript{y}\textsuperscript{2}}$
\newline \newline
Um die Länge eines Vektors zu erhalten muss dieser nicht zwingend in den ursprung  verschoben werden.\newline
$\vv{a}=\vv{P\textsubscript{1}P\textsubscript{2}}=\vv{a}\textsubscript{x}+\vv{a}\textsubscript{y}=a\textsubscript{x}*\vv{e}\textsubscript{x}+a\textsubscript{y}*\vv{e}\textsubscript{y}=(x\textsubscript{2}-x\textsubscript{1})*\vv{e}\textsubscript{x}+(y\textsubscript{2}-y\textsubscript{1})*\vv{e}\textsubscript{y}=\begin{pmatrix}x\textsubscript{2}-x\textsubscript{1} \\ y\textsubscript{2}-y\textsubscript{1} \end{pmatrix}$\newline
[BILD]\newline
Diese Rechenformel ist unabhängig davon, wo die Punkte liegen.
\newline\newline
Addition zweier Vektoren $\vv{a}$ und $\vv{b}$:\newline
$\vv{a}+\vv{b}= \begin{pmatrix}a\textsubscript{x} \\ a\textsubscript{y} \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} b\textsubscript{x} \\ b\textsubscript{y} \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}a\textsubscript{x} + b\textsubscript{x} \\ a\textsubscript{y}+b\textsubscript{y} \end{pmatrix}$
\newline \newline
Subtraktion zweier Vektoren $\vv{a}$ und $\vv{b}$:\newline
$\vv{a}-\vv{b}= \begin{pmatrix}a\textsubscript{x} \\ a\textsubscript{y} \end{pmatrix} - \begin{pmatrix} b\textsubscript{x} \\ b\textsubscript{y} \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}a\textsubscript{x} - b\textsubscript{x} \\ a\textsubscript{y}-b\textsubscript{y} \end{pmatrix}$
\newline \newline
Skalarprodukt des Vektors $\vv{a}$:\newline
$c*\vv{a}=c*\begin{pmatrix}a\textsubscript{x} \\ a\textsubscript{y} \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}c*a\textsubscript{x} \\ c*a\textsubscript{y} \end{pmatrix}$

\subsubsection{Vektoren in einem 3D/nD kartesischen Koordinatensystem}
$\vv{a}=\begin{pmatrix} a\textsubscript{x} \\ a\textsubscript{y} \\ a\textsubscript{z}\end{pmatrix}$\newline
    \newline
Sollte $n>3$ sein, ist dies meist eine Mathematische Struktur von Messdaten, diese sind im Anschauungsraum nicht zu betrachten.\newline
$\vv{a}=\begin{pmatrix} a\textsubscript{x1} \\ \vdots \\ a\textsubscript{xn}\end{pmatrix}$

\subsubsection{Linearkombination und lineare (un)abhängige Vektoren}
Die Linearkombination ist jede Summe von reellen Zahlen $x\textsubscript{n}, \dots, x\textsubscript{m}$ und multiplizierten Vektoren.\newline
$\vv{w}=x\textsubscript{1}*\vv{v}\textsubscript{1}+\dots+x\textsubscript{m}*\vv{v}\textsubscript{m}$
\newline \newline
Die Skalare werden auch Koeffizienten der Linearfunktion genannt.\newline
Dies kann auch als folgende Matrix geschrieben werden:\newline
$Ax = \begin{pmatrix}a\textsubscript{1,1} & \dots & a\textsubscript{1,m} \\ \vdots & \ddots & \vdots \\ a\textsubscript{n,1} & \dots & a\textsubscript{n,m} \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x\textsubscript{1} \\ \vdots \\ x\textsubscript{m} \end{pmatrix} = x\textsubscript{1}*a\textsubscript{1}+\dots+x\textsubscript{m}*a\textsubscript{m}$
\newline \newline
Die rechte Seite ist also tatsächlich als Linearkombination der Spalten von $A$ darstellbar.
\newline \newline
Gegebene Vektoren heißen linear unabhängig, wenn der Nullvektor $\vv{0}$ als Linearkombination dieser Vektoren nur auf die Koeffizienten $x\textsubscript{1}=\dots=x\textsubscript{m}=0$ resultieren kann.\newline
Sind sie nicht linear unabhängig sind sie linear abhängig.
\newline \newline
Beispiel: $\vv{v}\textsubscript{1} = \begin{pmatrix} 1 \\ 2\end{pmatrix}$, $\vv{v}\textsubscript{2} = \begin{pmatrix} 2 \\ 4\end{pmatrix}$\newline
$\begin{pmatrix} 2 \\ 4\end{pmatrix} = 2* \begin{pmatrix} 1 \\ 2\end{pmatrix} \to$  linear abhängig.
\newline \newline
$\vv{v}\textsubscript{2}$ ist ein vielfaches des ersten Vektors.
\newline\newline
Zur Entscheidung ob gegebene Vektoren linear unabhängig sind oder nicht, kann man das hieraus gebildete homogene LGS lösen und prüfen ob nur die triviale Lösung existiert.

\subsubsection{Vektorräume}
